\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel
\usepackage{kbordermatrix}

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{15 -- Graphen (Kruskal)}
\date{18. Juni 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\newcommand{\moneybag}{\emoji{img/u1F4B0-moneybag.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Spannbäume}


\begin{frame}{\dragon{} Minimaler Schlafbaum}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/Schlafbaum.pdf}    
  \end{center}


  Knotlinge wollen schlafen:
  \begin{itemize}
    \item möglichst wenige Kantakel ausstrecken
    \item möglichst kurze Streckweiten
    \item Geflecht darf aber nicht aufbrechen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Minimaler Spannbaum}
  \begin{block}{Minimalen Spannbaum finden (\type{Problem})}
    gegeben:
    \begin{itemize}
      \item \stress{gewichteter ungerichteter} Graph
    \end{itemize}
    gesucht:
    \begin{itemize}
      \item Teilmenge $E_{\text{span}} \subseteq E$ der Kanten, so dass
        \begin{itemize}
          \item alle Knoten \stress{miteinander verbunden} sind
          \item \stress{keine Zyklen} enthalten sind
          \item \stress{Summe der Gewichte} in $E_{\text{span}}$ ist \stress{minimal}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        lnode/.style={font=\scriptsize}
      ]
        \node (A) at (0, 0) {A};
        \node (B) at (0, 1) {B};
        \node (C) at (1, 0) {C};
        \node (D) at (1, 1) {D};
        \node (E) at (2, 1) {E};

        \path
          (A) edge node[lnode, midway, left] {1} (B)
          (A) edge node[lnode, midway, below] {3} (C)
          (B) edge node[lnode, midway, above right] {2} (C)
          (B) edge node[lnode, midway, above] {7} (D)
          (C) edge node[lnode, midway, below right] {9} (E)
          (D) edge node[lnode, midway, above] {4} (E)
        ;
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        lnode/.style={font=\scriptsize}
      ]
        \node (A) at (0, 0) {A};
        \node (B) at (0, 1) {B};
        \node (C) at (1, 0) {C};
        \node (D) at (1, 1) {D};
        \node (E) at (2, 1) {E};

        \path
          (A) edge node[lnode, midway, left] {1} (B)
          (B) edge node[lnode, midway, above right] {2} (C)
          (B) edge node[lnode, midway, above] {7} (D)
          (D) edge node[lnode, midway, above] {4} (E)
        ;
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Algorithmus von Kruskal}

\begin{frame}{\dragon{} Algorithmus von Kruskal}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/Kruskal.pdf}
  \end{center}

  Greedy hilft den Knotlingen beim Aufbauen eines Schlafbaums:

  \begin{itemize}
    \item Die Schaufel führt ihn zum kürzesten Kantakel
    \item der bleibt bestehen
    \item es sei denn, er führt zu einem Zyklus
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Algorithmus von Kruskal}
  \begin{block}{Algorithmus von Kruskal (\type{Algorithmus})}
    Idee: Teile die Knoten in disjunkte Mengen von verbundenen Knoten.

    \begin{itemize}
      \item zu Beginn: jeder Knoten ist in seiner eigenen Menge
      \item wiederhole für alle Kanten sortiert nach Gewicht
        \begin{itemize}
          \item nimm die kleinste übrige Kante $(n,m)$
          \item falls $n$ und $m$ in unterschiedlichen Mengen sind
            \begin{itemize}
              \item füge $(n,m)$ zu $E_\text{span}$ hinzu
              \item vereine die Mengen von $n$ und $m$
            \end{itemize}
          \item sonst
            \begin{itemize}
              \item $(n,m)$ würde einen Zyklus erzeugen
              \item[$\Rightarrow$] verwerfe $(n,m)$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{10pt}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      lnode/.style={font=\scriptsize}
    ]
      \path[fill=red!20, rounded corners]
        (-0.2,-0.2) -- (-0.2,1.2) -- (0.2, 1.2) -- (2.2,0.2) -- (2.2,-0.2) -- cycle
      ;
      \path[fill=green!20, rounded corners] (1.7,0.7) rectangle (2.3,1.3);
      \path[fill=blue!20, rounded corners] (3.7,0.7) rectangle (4.3,1.3);
      \node (A) at (0, 0) {A};
      \node (B) at (0, 1) {B};
      \node (C) at (2, 0) {C};
      \node (D) at (2, 1) {D};
      \node (E) at (4, 1) {E};

      \path
        (A) edge node[lnode, midway, left] {1} (B)
        (B) edge node[lnode, midway, above right] {2} (C)
      ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Baumstruktur für Kruskal}
  Für unsere Version des Algorithmus von Kruskal verwenden wir einen Graph als \stress{Adjazenzliste} mit \stress{doppelt verketteten Kanten}.

  \vfill

  \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
    type WeightedGraph<E> < Graph<E>
      operation nodes(this): Iterable<WGNode<E>>
      operation edges(this): Iterable<WeightedEdge<E>>
      operation addNode(this, value: E)
      operation addEdge(this, source: WGNode<E>, target: WGNode<E>)

    type WeightedGraphNode<E> < GraphNode<E>
      operation value(): E
      operation outgoingEdges(): Iterable<WeightedEdge<E>>

    type WeightedGraphNode<E> = WGNode<E>

    structure WeightedEdge<E> < GraphEdge<E>
      components
        weight: real
        source: WGNode<E>
        target: WGNode<E>
      operation new(this, s: WGNode<E>, t: WGNode<E>, w: real)
        this.super(s, t)
        this.weight := w
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Kruskal in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm minSpanTree(g: WeightedGraph<E>)
      spanTree := new ArrayList<WeightedEdge<E>>()
      // initialize edge list
      edges := new ArrayList<WeightedEdge<E>>(g.edges())
      sort(edges, e -> e.weight) // sort by edge weight
      // initialize disjoint sets
      dsets := new DisjointSets<E>()
      for n in nodes do
        dsets.makeSet(n) // create new set for node
      // iterate over edges ordered by increasing weight
      for e in edges do
        sourceSet := dsets.findSet(e.source)
        targetSet := dsets.findSet(e.target)
        if sourceSet = targetSet then
          continue // this edge would create a cycle
        spanTree.add(e)
        dsets.joinSets(e.source, e.target)
      return spanTree
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Kruskal}
  Beispiel an der Tafel.
\end{frame}

\begin{frame}{Effizienz von Kruskal}
  In welcher Effizienzklasse liegt der Algorithmus von Kruskal?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Sortieren geht in \Oof{|E| \log |E|}
    \item für jeden Knoten ein \code{makeSet}
    \item für jede Kante
      \begin{itemize}
        \item zwei Aufrufe von \code{findSet}
      \end{itemize}
    \item \code{joinSets} kann höchstens $|V|-1$ mal aufgerufen werden
      \begin{itemize}
        \item danach gibt es nur noch eine Menge
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill

  $\Rightarrow$ \code{minSpanTree} $\in$ \Oof{|E| \log |E| + |V| \cdot T_\text{make}(|V|) + |E| \cdot T_\text{find}(|V|) + |V| \cdot T_\text{join}(|V|)}
\end{frame}

\section{Disjunkte Mengen}

\begin{frame}{\dragon{} Disjunktorbienen}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/DisjointSet.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Disjunkte Mengen}
  \begin{block}{Disjunkte Mengen (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Ziel: Aufteilung von Daten in wachsende disjunkte Mengen.
      \item auch \textit{union-find} oder \textit{merge-find}
      \item drei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{makeSet} erzeugt eine neue Menge
          \item \code{findSet} bestimmt Mengen-ID eines Objektes
          \item \code{joinSets} vereinigt zwei Mengen
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    structure DisjointSets<E>
      components (???)
      operation makeSet(this, element: E)
      operation findSet(this, needle: E): int
      operation joinSets(this, a: E, b: E)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Disjunkte Mengen: Naive Datenstruktur}
  Idee: Nutze eine Hashtabelle mit Knoten $n$ als Schlüsseln und der ID der Menge, in der sich $n$ befindet als Wert.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{makeSet} führt zu deinem \code{add} in der Hashtabelle
      \begin{itemize}
        \pause\item \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
      \end{itemize}
    \pause\item \code{findSet} ist ein \code{lookup}
      \begin{itemize}
        \pause\item \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
      \end{itemize}
    \pause\item \code{joinSets} muss für jedes Element in einem der Sets die ID ändern
      \begin{itemize}
        \pause\item \textcolor{red}{\Oof{|V|}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause[0]

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        lnode/.style={font=\scriptsize}
      ]
        \path[fill=red!20, rounded corners]
          (-0.2,-0.2) -- (-0.2,1.2) -- (0.2, 1.2) -- (2.2,0.2) -- (2.2,-0.2) -- cycle
        ;
        \path[fill=green!20, rounded corners] (1.7,0.7) rectangle (2.3,1.3);
        \path[fill=blue!20, rounded corners] (3.7,0.7) rectangle (4.3,1.3);
        \node (A) at (0, 0) {A};
        \node (B) at (0, 1) {B};
        \node (C) at (2, 0) {C};
        \node (D) at (2, 1) {D};
        \node (E) at (4, 1) {E};

        \path
          (A) edge node[lnode, midway, left] {1} (B)
          (B) edge node[lnode, midway, above right] {2} (C)
        ;
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        every node/.style={draw, minimum width=30pt, minimum height=20pt, outer sep=0pt}
      ]
        \node[fill=red!20] (x0) at (0, 0) {A: 0};
        \node[right=0pt of x0, fill=red!20] (x1) {B: 0};
        \node[right=0pt of x1, fill=red!20] (x2) {C: 0};
        \node[right=0pt of x2, fill=green!20] (x3) {D: 1};
        \node[right=0pt of x3, fill=blue!20] (x4) {E: 2}; 
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Disjunkte Mengen}
  \begin{block}{Disjunkte Mengen (\type{Datenstruktur})}
    Idee: Jede Menge ist ein Baum.

    \begin{itemize}
      \item Referenzen auf Baumknoten werden in einem Array gespeichert
      \item Vereinigen von zwei Mengen $A$ und $B$:
        \begin{itemize}
          \item Wurzel von $A$ wird an Wurzel von $B$ angehängt
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        lnode/.style={font=\scriptsize}
      ]
        \path[fill=red!20, rounded corners]
          (-0.2,-0.2) -- (-0.2,1.2) -- (0.2, 1.2) -- (2.2,0.2) -- (2.2,-0.2) -- cycle
        ;
        \path[fill=green!20, rounded corners] (1.7,0.7) rectangle (2.3,1.3);
        \path[fill=blue!20, rounded corners] (3.7,0.7) rectangle (4.3,1.3);
        \node (A) at (0, 0) {A};
        \node (B) at (0, 1) {B};
        \node (C) at (2, 0) {C};
        \node (D) at (2, 1) {D};
        \node (E) at (4, 1) {E};

        \path
          (A) edge node[lnode, midway, left] {1} (B)
          (B) edge node[lnode, midway, above right] {2} (C)
        ;
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (1, 1) {A};
        \node (B) at (0, 0) {B};
        \node (C) at (2, 0) {C};
        \node (D) at (3, 1) {D};
        \node (E) at (4, 1) {E};

        \path
          (A) edge (B)
          (A) edge (C)
        ; 
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Disjunkte Mengen als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure DisjointSets<E>
      components
        forest : HashTable<E, ParentTree<int>>
      operation new(this)
        forest := new HashTable<E, ParentTree<int>>()
  \end{lstlisting}
  \pause\begin{lstlisting}[gobble=2]
    operation makeSet(this, element: E)
      newTree := new LinkedParentTree<E>(forest.size())
      this.forest.add(element, newTree)
  \end{lstlisting}
  \pause\begin{lstlisting}[gobble=2]
    operation findSet(this, needle: E)
      return this.findRoot(needle).value()
  \end{lstlisting}
  \pause\begin{lstlisting}[gobble=2]
    operation joinSets(first: E, second: E)
      this.findRoot(first).children.add(this.findRoot(second))
  \end{lstlisting}
  \pause\begin{lstlisting}[gobble=2]
    operation findRoot(this, element: E)
      t := this.forest.lookup(element)
      while not t.isRoot() do
        t := t.parent()
      return t
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Laufzeitanalyse der Disjunkten Mengen}
  Welche Effizienzklassen erreichen wir mit diesen Operationen?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{makeSet}: \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
    \item \code{findSet}: \textcolor{red}{\Oof{n}}
    \item \code{joinSets}: \textcolor{red}{\Oof{n}}
  \end{itemize}

  \vfill

  Was ist da los?

  \vfill

  Wir müssen die Tiefe des Baums beschränken.

  \vfill

  Zwei Techniken:

  \begin{itemize}
    \item \textit{path compression}
    \item \textit{union by rank}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Path compression}
  Idee:
  \begin{itemize}
    \item in \code{findSet} besucht man viele Knoten der gleichen Menge
    \item diese können gesammelt werden
    \item um sie dann an die Wurzel des Baumes anzuhängen
    \item[$\Rightarrow$] der Baum wird deutlich flacher
  \end{itemize}

  \vfill

  Implementierung: \textit{Introduction to Algorithms}, Kapitel 21.3, S. 568
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Union by rank}
  Idee:
  \begin{itemize}
    \item in \code{joinSets} sollte der Baum mit der geringeren Höhe an den mit der größeren Höhe angehängt werden
    \item tatsächliche Höhe zu berechnen ist problematisch
    \item[$\Rightarrow$] Heuristik \code{rank}, die im Baumknoten gespeichert wird
    \item Knoten starten mit \code{rank = 0}
    \item bei jedem \code{joinSets} wird der \code{rank} des Wurzelknotens um 1 erhöht, an den der andere Knoten angehängt wird
  \end{itemize}

  \vfill

  Implementierung: \textit{Introduction to Algorithms}, Kapitel 21.3, S. 568
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Laufzeit mit Verbesserungen}
  Die Laufzeitanalyse mit \textit{path compression} und \textit{union by rank} ist nicht mehr ganz so einfach.

  \vfill

  Es lassen sich aber folgende (amortisierte) Laufzeiten beweisen:

  \begin{itemize}
    \item \code{makeSet}: \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
    \item \code{findSet}: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\alpha(n)}}
      \begin{itemize}
        \item $\alpha$ ist die inverse Ackermannfunktion
        \item wächst so langsam, dass für alle praktischen Fälle \Oof{\alpha(n)} = \Oof{1}
          \begin{itemize}
            \item $\alpha(n) < 5$ für $n \ll 2^{2^{2^{16}}}$
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \item \code{joinSets}: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\alpha(n)}}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{minSpanTree} $\in$ \Oof{|E| \log |E| + |V|}
\end{frame}

% komplexitätsanalyse

\section{Anwendungen von Kruskal}

\begin{frame}{\book{} Anwendungsfall für Kruskal: Glasfaserleitungen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/light-579290_1280_cut.jpg}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Städte als Knoten
    \item Kanten sind mögliche Glasfaserverbindungen
      \begin{itemize}
        \item Grundkosten: Distanz
        \item modifiziert je nach dem ob schon Schächte existieren, die man nutzen kann
      \end{itemize}
    \item Kruskal findet günstigsten Weg alle Städte mit Glasfaserleitungen zu verbinden
  \end{itemize}
\end{frame}

% clustering
\begin{frame}{\book{} Anwendungsfall für Kruskal: Clustering}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[x=50pt, y=60pt]
      \node (a) at (0,1) {a};
      \node (b) at (1,0.2) {b};
      \node (c) at (0.3,1.1) {c};
      \node (d) at (0.5,0.5) {d};
      \node (e) at (2.1,0) {e};
      \node (f) at (2.3,-0.5) {f};
      \node (g) at (2,0.3) {g};
      \node (h) at (3,1.1) {h};
      \node (i) at (3.5,0.9) {i};
      \node (j) at (2.4, -0.1) {j};

      \path
        (a) edge (c)
        (g) edge (e)
        (h) edge (i)
        (d) edge (b)
        (e) edge (f)
        (e) edge (j)
        (a) edge[draw=red] node[midway, sloped] {\textcolor{red}{/}} (d)
        (b) edge[draw=red] node[midway, sloped] {\textcolor{red}{/}} (g)
        (g) edge[draw=red] node[midway, sloped] {\textcolor{red}{/}} (h)
      ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item verbinde alle Knoten mit allen anderen Knoten
    \item führe Kruskal aus
    \item lösche die $k$ Kanten mit der größten Distanz
    \item[$\Rightarrow$] Aufteilung der Knoten in $k+1$ Cluster
  \end{itemize}
\end{frame}

% Taxonomie

\begin{frame}{\book{} Anwendungsfall für Kruskal: Dendrogramm/Taxonomie}
  \begin{tikzpicture}[
    every node/.style={anchor=east},
    inner/.style={outer sep=0pt, inner sep=0pt}
  ]
    \node[inner] (Hominoidea) at (4, 1) {};
    \node (Gibbon) at (0,0) {Gibbon};
    \node[inner] (Hominidae) at (3, 1.25) {};
    \node (Orangutan) at (0,0.5) {Orangutan};
    \node[inner] (Hominini) at (1, 1.25) {};
    \node (Schimpanse) at (0, 1) {Schimpanse};
    \node (Mensch) at (0, 1.5) {Mensch};
    \node[inner] (Homininae) at (2,1.5) {};
    \node (Gorilla) at (0, 2) {Gorilla};

    \path
      (Schimpanse.east) edge (Hominini)
      (Mensch.east) edge (Hominini)
      (Hominini.east) edge (Homininae)
      (Gorilla.east) edge (Homininae)
      (Homininae.east) edge (Hominidae)
      (Orangutan.east) edge (Hominidae)
      (Hominidae.east) edge (Hominoidea)
      (Gibbon.east) edge (Hominoidea)
    ;
  \end{tikzpicture}
  
  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Knoten sind Spezies/Gene/...
    \item führe Kruskal aus
    \item wenn bei der Ausführung zwei Knoten verbunden werden
      \begin{itemize}
        \item verbinde stattdessen die Wurzeln beider Knoten im Dendrogramm mit einem neuen Elternknoten
        \item erzeugt ein neues Taxon (Überkategorie)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/Schlafbaum.pdf}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Knotlinge: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}